# О чем эта книга

Эта книга о функциональном подходе в python, о мышлении и приемах программирования, незнакомых и непривычных многим. Классическое образование программиста подразумевает работу с машиной Тьюринга и построение последовательных систем с декларативным или императивным подходами. Мы следуем им, разрабатывая простые и сложные приложения, учась в университете, проходя курсы или читая книги. Потом следует ООП, открывающее нам окно в мир объектов и связей, в мир сложных структурированных систем. ООП считается "вершиной" программирования и последние десятилетия влавствует над разработкой.
Восприятие задачи и способы решения во-многом зависят от языка. Классическая разработка на языках низкого уровня типа ассемблера построена на декомпозиции задач на мельчайшие шаги, очень похожие на то, как микропроцессор обрабатывает команды. Одна команда - одно элементарное действие. Так мы стремимся понимать наши программы. Конечно, процессор делает гораздо больше "под капотом". Он запускает дешифратор команд, распоздает код операции, активирует устройство управления, которое, в свою очередь, генерирует сигналы на аппаратные блоки внутри схемы, формирует цикл шины для доступа к памяти или ко внешним устройствам. Естественно, что мы этого не видим - нам кажется, что "мельче" уже нельзя сделать.
Фортран и его ровесники принесли нам более высокоуровневый подход - структурное программирование. Мы управляем процессором уже при помощи "паттернов", например многовариантных решений (if-elif-else, match), а также циклов и вызовов. Это позволяет реализовывать идеи "потока управления" программой, где мы описываем условия, а техника уже принимает решение на основе данных. Такие программы более "аккуратны" и понятны в своих деталях, что позволяет нам сосредоточиться на процессе, а не на деталях. Переходя от ассемблера к другим языкам программирования, например, к Pascal и Си (да, я учился писать на Pascal еще в 1996 году и до сих пор считаю его прекрасным языком для обучения), мы уже не работаем напрямую с регистрами или ячейками памяти - у нас появились переменные, области видимости и структуры данных.
При переходе к ООП у нас появились классы или объекты, которые позволили объединить сразу две концепции: хранение данных и методов их обработки в одном месте. При помощи классов мы можем достигать некоторой "целостности", а также возможности обновлять или расширять свойства объектов при помощи наследования. Феномен ООП появился вместе с Java в далеком 1995 году, когда его создатели обещали всем счастье и возможность уменьшить хаос сложных систем и сделать программы предсказуемыми.

Эта книга немного о другом.


Зачем?
Ну, наверное, потому что мне интересно. Я задумался о изучении функциональной парадигмы еще несколько лет назад, поговорив с моим другом Алексеем, который уже много лет работает с Java. Я его спросил: чем ты занимаешься после стольких лет практики с одним и тем же языком - ты, наверное знаешь о нем все. Тебе не скучно? Он мне ответил, что начал изучать Haskell и функциональное программирование и, благодаря этому, стал лучше понимать что делает и стал делать свои программы лучше, чем было. Что может объяснить многие сложные концепции простым языком. 
До этого я считал, что существует только два пути развития для разработчика: в глубь и в ширь. Идя внутрь системы, мы понимаем как она устроена, как работает, вплоть до понимания аппаратуры. Второй путь проводит нас по расширению области знаний и навыков - мы изучаем новые системы, их компоненты, разбираемся с более сложными архитектурами, строим их и подключаем все больше элементов, сервисов, библиотек и так далее. 
Функциональная парадигма стала третьим путем. Мне показалось, что объяснимость процессов и некоторый "философский" взгляд для меня более предпочтителен, тем более, что аппаратурой я когда-то занимался около десяти лет и понимаю, как она работает.
Я не вспоминал об этом разговоре пару лет пока не поймал себя на мысли, что я понимаю как писать, но не понимаю почему это нужно делать именно так. Какой смысл мы должны вкладывать в каждую функцию, в каждую зависимость, в сам смысл их существования.